\subsubsection{Configuración material y espacial}

Se tiene un cuerpo $\Body$ ocupando inicialmente la región $\Regm$ del espacio.
En esta configuración, llamada \concepto{configuración material} o \concepto{configuración de referencia}, el cuerpo se encuentra libre de solicitaciones externas y se asume también como libre de esfuerzos internos.

Luego, bajo una dada deformación, el cuerpo pasa a ocupar en un tiempo $\time$ la región $\Regs$, y se dice que se encuentra en su \concepto{configuración espacial}.
Esta deformación está caracterizada por el mapeo continuo $\map$ que relaciona la posición $\X$ de las partículas materiales en la configuración de referencia, con la posición $\x$ que ocupan en la configuración espacial (figura \ref{fig:cinematica_macro_esquema_01}):

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\map: \Regm &\rightarrow \Regs \\
		\X    &\mapsto \x=\map(\X)
	\end{aligned}
\end{equation}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../Imagenes/02-Modelo/cinematica_macro_esquema_01}
	\caption[Esquema de la cinemática del continuo aplicada a la escala macroscópica]{Cinemática del continuo aplicada a la escala macroscópica: el mapeo $\map$ define la deformación del cuerpo de la configuración inicial $\Regm$ a la configuración $\Regs$, y su gradiente $\F$ caracteriza la transformación del elemento diferencial material. Queda definido también el campo de desplazamientos $\U$ como la diferencia entre las posiciones espaciales $\x$ y materiales $\X$ de las partículas del cuerpo.}
	\label{fig:cinematica_macro_esquema_01}
\end{figure}

Luego, se define el campo vectorial de desplazamientos $\U$ como la diferencia entre la posición espacial y material para cada partícula. Por lo tanto, se puede caracterizar la deformación de $\Regm$ a $\Regs$ y su inversa mediante las expresiones:

\begin{align}
	\U(\X) &= \map(\X) - \X \\
	\x &= \map(\X) = \X + \U(\X) \\ 
	\X &= \map^{-1}(\x) = \x - \u(\x) 
\end{align}
donde $\map^{-1}$ indica el mapeo inverso que relaciona la posición material de las partículas a partir de su posición espacial y $\u(\x)$ es el mismo campo de desplazamientos $\U(\X)$ pero expresado en función de las posiciones espaciales como variables independientes: $\u(\x) = \U(\X=\map^{-1}(\x))$.

Es válido notar que ambos dominios, $\Regm$ y $\Regs$, coinciden para el instante inicial cuando el campo de desplazamientos es nulo.

\subsubsection{Tensor gradiente de deformaciones}

El gradiente del mapeo $\map$ se conoce como tensor gradiente de deformaciones ($\F$), y puede expresarse como:

\begin{align}
	\F(\X) &= \Grad{\map} = \pder{\x}{\X} \\
	\F(\U) &= \I + \Grad{\U}
\end{align}
donde $\Grad$ denota el operador gradiente respecto de las coordenadas materiales $\X$.

Es pertinente notar que el tensor gradiente de deformación $\F$ es el que caracteriza la transformación de un segmento diferencial material $\dX$ en el segmento espacial $\dx$, mientras que su determinante $\det{\F}$ es una medida de la dilatación o contracción del elemento de volumen diferencial material $\dRegm$ al transformarse en su contraparte espacial $\dRegs$:

\begin{align}
	\dx &= \F \dX \\
	\dRegs &= \det{\F} \dRegm
\end{align}

Resulta evidente que el mapeo $\map$ debe cumplir con la condición $\det{\F}>0$ para evitar la posibilidad de la desaparición de un volumen material. Además, para materiales incompresibles surge la restricción:

\begin{align}
	\det{\F} = 1
\end{align}
que resulta una condición cinemática razonable en el modelado de tejidos biológicos \cite{Fung1993Book}.

%\subsubsection{Medidas de deformación}
%
%Entendiendo por deformación...

%A continuación se introduce el tensor de deformaciones de Green-Lagrange $\E$, como una medida de la deformación del segmento diferencial $\dxm$, definido por:
%
%\begin{equation}
%	\innpro{\dxs}{\dxs} - \innpro{\dxm}{\dxm} = \parent{\FT \F - \I} \dxm \cdot \dxm = 2 \E \ \dxm \cdot \dxm
%\end{equation}
%de modo que:
%
%\begin{equation}
%	\E = \frac{1}{2} \parent{\FT \F - \I}
%\end{equation}
%
%También se pueden definir otras medidas de deformación, como los tensores izquierdo y derecho de Cauchy-Green, dados respectivamente por $\C=\FT \F$ y $\B=\F \FT$. 
%Estas medidas de deformación no son independientes entre sí, y por ejemplo el tensor de Green-Lagrange se relaciona con el tensor izquierdo de Cauchy-Green mediante la expresión $\C = 2\E -\I$.